外滙基金擬投資一帶一路 欲夥主權基金保險商參股

【本報訊】外滙基金擬組財團參與「一帶一路」投資。金管局總裁陳德霖表示，計劃透過「基建融資促進辦公室」（IFFO）成立機制，由金管局找「好項目」，再按要求接洽投資者，現時已有10多個IFFO合作夥伴，包括主權基金、退休基金及保險公司，有興趣成為央企一帶一路項目的投資者，而外滙基金亦「肯定係有興趣」投資。
記者：劉美儀

一帶一路沿線地區的基建項目，需大量債務融資及參股投資，惟目前能引入的國際資金不多。陳德霖表示，待條件成熟時，「開頭（外滙基金）會聯同3、5個夥伴組成合資財團」，參股合適項目，惟現階段仍屬初步討論，沒有時間表或項目詳情，亦未考慮外滙基金將來是否在財團中佔大股。
有投行界認為，由該局牽頭與其他主權基金「夾份」投資一帶一路是好事，但亦有學者擔心，基建投資尤以新興市場風險極大，項目爛尾過去亦不乏前科。

或透過長期增長組合投資
外滙基金倘日後開始投資一帶一路項目，應會透過「長期增長組合」進行。自2009年開始，外滙基金透過此組合投資另類資產，至今內部回報率一直保持雙位數水平，投放對象包括私募股權及海外物業，新興市場基建則透過私募股權間接投資。
按規定，「長期增長組合」規模最多只佔外滙基金累計盈餘的三分之一，截至去年底，累計盈餘總額為5,467億元，三分之一上限即為1,822億元，而相關組合的投資總額市值為1,749億元。而截至今年6月底，外滙基金總資產規模達3.9萬億元，逾67%屬債券投資，股票佔約17%，餘下約一成為存款，其他資產投資僅佔不足5%。
IFFO夥伴現逾70個，陳德霖謂當中10多個均認真及有興趣成為一帶一路項目投資者，今年3月IFFO舉辦了債權融資及投資者圓桌會議，上月他亦拜訪中國國資委及央企高管，包括華能及三峽集團董事長，內地對國際夥伴有意參股，反應正面。
陳強調，國際投資者不僅關注項目的風險回報，對其法律保障、糾紛解決、採購安排、企業管治等非財務要求，亦有嚴謹的合規標準。倘雙方都有意跟進配合，「下一步我哋會開始搵雙邊團隊深入洽談」，目前進展良好。

學者憂風險高 金額宜設限
思博資本亞太區行政總裁及高級合夥人張宗永認為，主權基金投資一帶一路項目是很正常，由政治包袱較輕的外滙基金（相較於中投等主權基金）牽頭，以「幾個夾埋一齊投資」的模式參股是好事，外界雖常擔心新興市場會出現大白象工程，但他「信得過」金管局會有專業團隊審慎把關。
不過，中大經濟學系副教授莊太量則稱，新興市場基建投資風險甚大，一帶一路項目屬高風險範疇：一是政治風險，如政府換屆，或會否決前朝批核的項目，過去亦不是未發生過；另外則是回本期長，即使有錢賺，亦存滙兌風險。莊太量認為，外滙基金若投資，金額宜設限，並以小部份佔比試行，「單個項目所佔金額最多在500億元以下。」

港紙

港元會唔會有危險？

港紙

數下一帶一路有咩國家值得投資

香港果幾萬億外滙中國終於都搵到計可以洗晒佢

推一推

屌你老母

點解無人理呢單
依家唔係買一帶一路bond喎，係直頭開公司投資
ie 香港錢投資一帶一路基建
即係回唔到本

有如倒錢落海 血本無歸

Day one 已經知要做水魚，外滙基金根本就一定會比中共食曬。
有腦都知成壇嘢係搭雞棚揾食，點知冇人落搭，咁咪食住香港老本先，睇下有冇人忍唔住囉。但大陸四面八方都係敵人，帶佢老味咩，點可以引到人中伏………

香港連金融業都仆街

基建邊有得回水架，債仔大聲過債主

係穩陣好搵既，挪威主權基金早就入左場啦。投資呢d國家係求高回報即係高風險，外匯基金玩呢味根本無著數。

Btw, 早就估到中國想吞左外匯基金
必要時會換做美元，唔會渣港紙saving

連個天都保佑強國咁多年無支爆，真係吹佢唔漲

好灰

屌 送錢

是否on9